\documentclass{article}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}

\author{Wikipedia}
\title{\LaTeX}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Introduction}
LaTeX (parfois typographié \LaTeX) est un langage et un système de composition de documents. Il s'agit d'une collection de macro-commandes destinées à faciliter l'utilisation du « processeur de texte » \TeX de Donald Knuth.

LaTeX permet de rédiger des documents dont la mise en page est réalisée automatiquement en se conformant du mieux possible à des normes typographiques. Une fonctionnalité distinctive de LaTeX est son mode mathématique, qui permet de composer des formules complexes.

\bigskip
LaTeX est particulièrement utilisé dans les domaines techniques et scientifiques pour la production de documents de taille moyenne (tels que des articles) ou importante (thèses ou livres, par exemple). Néanmoins, il peut être employé pour générer des documents de types très variés (lettres ou transparents, par exemple). Enfin, de nombreux sites Internet — dont le texte est typiquement mis en forme par d’autres moyens — emploient un sous-ensemble de LaTeX pour composer notamment leurs formules mathématiques.

Il a été développé par Leslie Lamport au début des années 1980\footnote{Leslie Lamport, « LaTeX: A Document Preparation System » [archive], page de Leslie Lamport}. Depuis 1989, il est maintenu par une équipe de bénévoles au sein du projet LaTeX3. 
Les fans estiment que LaTeX est génial 80\% du temps, mais le débuggage ruine 20\% du temps d'utilisation.
%Commentez cette ligne pour qu'elle n'apparaissent plus dans le document !

\section{Exemples}
Le code ci-dessous :

\begin{verbatim}
\documentclass{minimal}
\usepackage[french]{babel}

\begin{document}
\begin{center}
  En~1735, Leonhard Euler résout le \textbf{problème de Bâle} en établissant
  la formule suivante:
  \[
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n^2} = \frac{\pi^2}{6}
  \]
  Cependant, il ne démontrera rigoureusement son résultat qu’en~1741.
\end{center}
\end{document}
\end{verbatim}

produit un document minimal contenant les deux phrases et la formule mathématique qui suivent : 
\begin{center}
  En~1735, Leonhard Euler résout le \textbf{problème de Bâle} en établissant
  la formule suivante:
  \[
    \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n^2} = \frac{\pi^2}{6}
  \]
  Cependant, il ne démontrera rigoureusement son résultat qu’en~1741.
\end{center}

Les commandes débutent par le caractère barre oblique inversée (\og \textbackslash \fg{}). Une commande peut avoir des paramètres. Les paramètres facultatifs sont à mettre entre crochets. Les paramètres obligatoires doivent être encadrés par des accolades. Cependant, si le paramètre en question ne fait qu'un caractère de long ou s'il s'agit d'une autre commande, les accolades peuvent être omises.

La commande \verb|\documentclass| est la première de tout document \LaTeX : elle définit l'apparence générale du document. Outre minimal, de nombreuses classes sont disponibles, telles que article (pour des articles), report (pour des rapports plus longs), book (pour des livres entiers, voire des thèses), letter ou lettre (pour des lettres), slides (pour des transparents à projeter), beamer (pour des présentations sur écran).

\section{Fonctionnement}
De nombreux langages de balisage léger (tels txt2tags, reST ou POD) peuvent s’exporter vers le langage \LaTeX. Il est ainsi possible de rédiger ses documents dans l’un de ces langages, plus simples et plus lisibles que le langage \LaTeX, pour le même rendu final. En contrepartie, les possibilités de mise en forme sont en général fortement restreintes.

\LaTeX réalise le principe de séparation du fond et de la forme. Il encourage le rédacteur à se concentrer sur la structure logique et le contenu de son document, tandis que sa mise en page (pagination, césure des mots, alinéas, insertion d’en-têtes et de pieds-de-pages…) est laissée au compilateur. 

\subsection{Interfaces de saisie}
Son mode de saisie - l’écriture d’un code source décrivant le document - distingue \LaTeX des logiciels de type WYSIWYG, tels LibreOffice Writer ou Microsoft Word, où la forme est immédiatement visible à l'écran. Certains logiciels, comme LyX, donnent cependant une interface de ce type à \LaTeX. Dans ce cas, le logiciel affiche en temps réel un rendu approximatif qui souligne la structure du document, tandis que le compilateur \LaTeX produit le document final en tâche de fond. 

\subsection{Le langage}
L’utilisateur peut adapter \LaTeX à ses besoins spécifiques en créant ou modifiant des macro-commandes. 

\subsection{Paquets}\label{sec:paquets}

Pour complémenter les fonctions de \LaTeX, l’utilisateur peut charger des paquets tiers. Ceux-ci, à l'instar des bibliothèques logicielles, fournissent des commandes supplémentaires, qui vont de simples symboles jusqu’à des fonctionnalités complexes, pouvant impliquer une modification du processus de compilation du document.

Voici quelques exemples de paquets parmi les plus communs :
%\begin{itemize}
%    \item \textit{babel} prend en charge la \underline{langue du document}, en adaptant la typographie et en fournissant des commandes spécifiques à chaque langue ;
%    \item \textit{amsmath}, développé par la Société américaine de mathématiques, étend considérablement les possibilités d'édition de \underline{formules mathématiques} ;
%    \item \textit{tikz} permet la création \underline{d’illustrations vectorielles}, telles que des graphiques ;
%    \item \textit{graphicx} est utilisé pour \underline{insérer des images} ;
%    \item \textit{listings} permet l’affichage de \underline{code source} avec coloration syntaxique ;
%    \item \textit{calc} fournit un \underline{mécanisme de calcul}.
%\end{itemize}
\begin{itemize}

    \item babel prend en charge la langue du document, en adaptant la typographie et en fournissant des commandes spécifiques à chaque langue ;

    \item amsmath, développé par la Société américaine de mathématiques, étend considérablement les possibilités d'édition de formules mathématiques ;

    \item tikz permet la création d’illustrations vectorielles, telles que des graphiques ;

    \item graphicx est utilisé pour insérer des images ;

    \item listings permet l’affichage de code source avec coloration syntaxique ;

    \item calc fournit un mécanisme de calcul.

\end{itemize}

\section{Logiciels}
\subsection{Distributions \TeX}
Par ailleurs, indépendamment d’éditer du code source LaTeX, la traduction de ce code source en le document final requiert un compilateur LaTeX et un ensemble de paquets utiles. Fournir ces outils est le but des distributions TeX, dont les principales sont TeX Live (pour GNU/Linux et Windows), MacTeX (dérivée de TeX Live pour macOS) et MiKTeX (pour Windows) \footnote{« \href{https://www.gutenberg.eu.org/Les-distributions}{Les distributions} » [archive], sur gutenberg.org.eu, 25 mars 2013 (consulté le 27 novembre 2019).}. 
Ces distributions intègrent plus ou moins de packages, tels que ceux présentés dans la section \ref{sec:paquets}.
\end{document}
